[
  {
    "question": "ღვიძლის ავთვისებიანი სიმსივნე არ არის",
    "options": [
      "ჰეპატოცელულური კარცინომა",
      "ქოლანგიოკარცინომა",
      "ცისტადენოკარცინომა",
      "ჰემანგიოენდოთელიომა",
      "ჰამარტომა"
    ],
    "correct_answer": "ჰამარტომა"
  },
  {
    "question": "რამდენი სახის სიმსივნე ახასიათებს მსხვილ ნაწლავს (ნაღდად არ ვიცი)",
    "options": [
      "6",
      "8",
      "11"
    ],
    "correct_answer": null
  },
  {
    "question": "თირკლის ქრ. უკმარისობის დროს რომელია D ვიტამინის განსაზღვრის მეთოდი :",
    "options": [
      "შრატში დ ვიტამინის განსაზღვრა",
      "დიეტური დ ვიტამინის განსაზღვრა",
      "პარათჰორმონის განსაზღვრა",
      "შრატში კალციუმის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "პარათჰორმონის განსაზღვრა"
  },
  {
    "question": "ყველაზე ხშირად ფილტვის არაწვრილუჯრედოვანი კიბო მეტასტაზებს იძლევა",
    "options": [
      "ძვლებში",
      "პროსტატაში",
      "თირკმელში",
      "თავის ტვინში"
    ],
    "correct_answer": "ძვლებში"
  },
  {
    "question": "ნაყოფის გარეგანი მობრუნების გართულებები",
    "options": [
      "პლაცენტის აცლა,",
      "ნაყოფის გარდიგარდმო",
      "სამშობიარო გზების დაზიანება",
      "ბრადიკარდია",
      "ყველა"
    ],
    "correct_answer": "ყველა"
  },
  {
    "question": "ქვედა კიდურების არტერიების სტენოზის და ოკლუზიის ნიშანია",
    "options": [
      "ტკივილი, რომელიც იხსნება მოსვენებისას",
      "ტკივილი მოსვენებისას",
      "კლაუდიკაცია"
    ],
    "correct_answer": "ტკივილი, რომელიც იხსნება მოსვენებისას"
  },
  {
    "question": "რომელ ორგანოებში იძლევა ფილტვის კიბო ყველაზე ხშირად მეტასტაზებს",
    "options": [
      "ელენთაში",
      "კუჭში",
      "თავის ტვინში",
      "მსხვილ ნაწლავში"
    ],
    "correct_answer": "თავის ტვინში"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკული ყველაზე ხშირად რომელ ნაწილში ვითარდება",
    "options": [
      "ხორხთან",
      "შუა ნაწილში",
      "დიაფრაგმის ზემოთ"
    ],
    "correct_answer": "ხორხთან"
  },
  {
    "question": "რაზეა დამოკიდებული პლაცენტის აცლის დროს სისხლდენაო?",
    "options": [
      "ორსულობისვადაზე;",
      "პლაცებტის აცლის ხარისხზე"
    ],
    "correct_answer": "პლაცებტის აცლის ხარისხზე"
  },
  {
    "question": "თირკმლის ტუბულური აციდოზის მკურნალობის მეთოდია",
    "options": [
      "კალციუმით დატვირთვა",
      "კალციუმის ციტრატი",
      "კალციუმის შეზღუდვა",
      "პირიდოქსინი"
    ],
    "correct_answer": "კალციუმის ციტრატი"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის რომელი ნაწილია ყველაზე გრძელი?",
    "options": [
      "კისრის;",
      "გულმკერდის;",
      "მუცლის"
    ],
    "correct_answer": "გულმკერდის"
  },
  {
    "question": "საყლაპავი მილი და კუჭი ქმნიან :",
    "options": [
      "კოხერის კუთხეს;",
      "ლენანდერის კუთხეს;",
      "ჰისის კუთხეს;",
      "ბაუგინის კუთხეს;",
      "მალორი-ვეისის კუთხეს."
    ],
    "correct_answer": "ჰისის კუთხეს;"
  },
  {
    "question": "ჯანდაცვასთან ასოცირებული პნევმონია რას გულისხმობსო",
    "options": [
      "რეზისტენტული შტამებით გამოწვეული",
      "მოხუცებულობაში განვითარებული",
      "მიკრობებით გამოწვეული",
      "პუბერტატულ პერიოდში განვითარებული"
    ],
    "correct_answer": "რეზისტენტული შტამებით გამოწვეული"
  },
  {
    "question": "სუფთა კალციუმის ფოსფატის კენჭები დამახასიათებელია",
    "options": [
      "ჰიპერპარათირეოზისათვის",
      "ენდოგენური ჰიპერქსალურიისათვის",
      "თირკმლის ტუბულური აციდოზისათვის",
      "პარანეოპლასტიური ჰიპერკალცემიისათვის"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლის ტუბულური აციდოზისათვის"
  },
  {
    "question": "ნაადრევი მშობიარობის ნიშნები",
    "options": [
      "საშვილოსნოს ყელის დარბილება",
      "მენჯის ღრუში ზეჭოლის შეგრძნების მომატება",
      "წელის ტკივილი",
      "მიომეტრიუმის შეკუმშვის გაძლიერება",
      "ყველა"
    ],
    "correct_answer": "ყველა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ხვრელის თიაქრის სახეებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "შერეული",
      "პარაეზოფაგიალური",
      "აქსიალური",
      "ტრაქციული"
    ],
    "correct_answer": "ტრაქციული"
  },
  {
    "question": "ამოქსაცილინზე ჰქონდა ბავშვს ალერგია 3 წლის წინ და ეხლა რით ჩაანაცვლოებთო",
    "options": [
      "მაკროლიდებით და ცეფტრიაქსონი I / II თაობა.",
      "პენიცილინით",
      "აციკლოვირით",
      "ნისტატინით"
    ],
    "correct_answer": "მაკროლიდებით და ცეფტრიაქსონი I / II თაობა."
  },
  {
    "question": "რომელი ანატომიური წარმონაქმნში მოხდება შიგთავსის ჩაღვრა პერიტონიუმის ღრუში კუჭის უკანა კედლის პერფორაციის დროს (პერფორაცია შემოფარგლულ ღრუში)",
    "options": [
      "კუჭუკანა აბგაში",
      "ილიოცეკალურ სივრცეში",
      "სუბდიაფრაგმულ სივრცეში"
    ],
    "correct_answer": "კუჭუკანა აბგაში"
  },
  {
    "question": "47 წლის ორსული ქალი. მიაკითხა გინეკოლოგს. აინტერესებს რომელი გენეტიკური დაავადების რისკი აქვს",
    "options": [
      "დაუნის სინდრომი",
      "მრავალნაყოფიანობა",
      "მცირეწყლიანობა"
    ],
    "correct_answer": "დაუნის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "ახალშობილს აქვს ხშირი ამოქაფება, წონაში კლება და კისერს სწევს უკან რკალისებურად. რა არის ამ პათოლოგიის მიზეზი",
    "options": [
      "სანდიფერის სინდრომი",
      "ბურხავეს სინდრომი",
      "აქალაზია",
      "საყლაპავის ატრეზია"
    ],
    "correct_answer": "სანდიფერის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "ნაყოფის საშვილოსნოს შიდა განვითარების სიმეტრიულ შეფერხებას იწვევს",
    "options": [
      "პლაცენტარული უკმარისობები",
      "ქრომოსომული და ვირუსული ინფექციები"
    ],
    "correct_answer": "პლაცენტარული უკმარისობები"
  },
  {
    "question": "ეპიდურული ანესთეზია როდის კეთდება მშობიარესთვისო",
    "options": [
      "ჰიპერტენზია",
      "ჰიპოვოლემია",
      "თრომბოციტოპენია"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპერტენზია"
  },
  {
    "question": "კუჭის ანტრალური ნაწილის 3 სმ პოლიპი რამდენ პროცენტში განიცდის მალიგნიზაციას",
    "options": [
      "10%",
      "15%",
      "20%",
      "74-75%"
    ],
    "correct_answer": "74-75%"
  },
  {
    "question": "ქალს, რომელიც გათხოვდა და ჰყავს 53 წლის ქმარი, არასდროს ყოფილა ორსულად, წლებია არ იღებს ორალურ კონტრაცეპტივებს და სურს დაორსულება. ჩამოთვლილთაგან რას მოიმოქმედებ?|",
    "options": [
      "სალპინგოგრაფია",
      "ჰორმონალური ანალიზი",
      "ენდომეტრიუმის ბიოფსია"
    ],
    "correct_answer": "სალპინგოგრაფია"
  },
  {
    "question": "პერინეოტომიის ჩვენებაა",
    "options": [
      "მოსალოდნელი გახევის პრევენცია",
      "დროული მშობიარობა",
      "ნაყოფის სიმახინჯეები",
      "სამშობიარო მოქმედების სისუსტე"
    ],
    "correct_answer": "მოსალოდნელი გახევის პრევენცია"
  },
  {
    "question": "ქირურგიული სტერილიზაცია",
    "options": [
      "კვერცხსავალი მილების გადაკვანძვა",
      "საშვილოსნოს ექსტირპაცია",
      "ჰისტერექტომია",
      "ჰისტეროსკოპია"
    ],
    "correct_answer": "კვერცხსავალი მილების გადაკვანძვა"
  },
  {
    "question": "საშვილოსნოსშიდა სპირალის გამოყენებისას ხდება",
    "options": [
      "ექტოპიური ორსულობის სიხშირის ზრდა",
      "ნაყოფის თანდაყოლილი ანომალიები",
      "მშობიარობა 37-40 კვირაზე",
      "ნაყოფის ჰიპოქსია"
    ],
    "correct_answer": "ექტოპიური ორსულობის სიხშირის ზრდა"
  },
  {
    "question": "პაპილომავირუსის დიაგნოსტიკა",
    "options": [
      "ხრობაკის სინჯი, პერტუბაცია, ჰიდროტუბაცია",
      "საშვილოსნოს ყელის ბიოფსია, საშვილოსნოს ასპირატის ბიოფსია",
      "რეტრომანოსკოპია",
      "პრეპარტ-ანაბეჭდი პაპანიკოლაუსის მეთოდი (პაპ ტესტი)"
    ],
    "correct_answer": "პრეპარტ-ანაბეჭდი პაპანიკოლაუსის მეთოდი (პაპ ტესტი)"
  },
  {
    "question": "ბავშვს უყვარს ძალიან ძროხის რძე და 800 მლ სვამს დღეშიო",
    "options": [
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "B12ვიტამინის და ფოლიუმის მჟავას დეფიციტი",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "ჰიპოვიტამინოზი"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "დღენაკლულ ბავშვს რომელი დაავადებების შანსი აქვს",
    "options": [
      "პნევმონია",
      "მიკოპლაზმური პნევმონია",
      "რევმატიზმი"
    ],
    "correct_answer": "პნევმონია"
  },
  {
    "question": "2 კვირის ა ახალშობილს გამოუვლინდა აპნოეს შეტევები. იგი არის დროული, დაიბადა ფიზიოლოგიური მშობიარობიდან. დედას 3 კვირის წინ დაეწყო რინორეა და ხველა და ახლა აქვს ძლიერი პერსისტიული ხველის შეტევები, რომლებიც ხშირად ღებინებით მთავრდება. სავარაუდოთ დედას აქვს ყივანახველა. რა მკურნალობას დაუნიშნავ თბავშვს:",
    "options": [
      "ceftriaxone",
      "amoxicillin",
      "azithromycin",
      "vancomycin"
    ],
    "correct_answer": "azithromycin"
  },
  {
    "question": "7 წლის ბავშვი მოიყვანა დედამ . სარძევე ჯირკვლები აქვს გამაგრებული, ასაკთან შეუსაბამოდ მაღალი. რა არის ამის მიზეზი",
    "options": [
      "თირკმლისზედა ჯირკვლების ფუნქციის აქტივაცია",
      "ჰიპოთალამუსის მარეგულირებელი ფუნქციის დარღვევა",
      "ასაკთან შედარებით მომატებული სქესობრივი მომწიფება",
      "პოლიკისტოზური საკვერცხეების სინდრომი"
    ],
    "correct_answer": "ასაკთან შედარებით მომატებული სქესობრივი მომწიფება"
  },
  {
    "question": "16 წლის გოგოს აღენიშნება უმნიშვნელო ასიმეტრია სარძევე ჯირკვლების და რას ვაკეთებთ",
    "options": [
      "ნორმაა",
      "მასაჟი",
      "ფიზიოპროცედურები",
      "ანტიბიოტიკები"
    ],
    "correct_answer": "ნორმაა"
  },
  {
    "question": "ბავშვს უკბინა მწერმა, ჭინჭრის ციებისმაგვარი გამონაყარი. დიაგნოზი",
    "options": [
      "კვინკეს-შეშუპება, ანტიჰისტამინური პრეპარატები",
      "პოლინოზი, მკურნალობა ანტიჰისტამინებით",
      "ანაფილაქსია, ინტრავენურად ეპინეფრინი, ინტუბაციისთვის მზადყოფნა",
      "ანგიონევროზული შეშულება, კუნთებში სტეროიდები"
    ],
    "correct_answer": "ანაფილაქსია, ინტრავენურად ეპინეფრინი, ინტუბაციისთვის მზადყოფნა"
  },
  {
    "question": "რა ქმნის ღვიძლის ჰემანგიომას?",
    "options": [
      "ღვიძლის არტერია.",
      "ღვიძლის ვენა",
      "სანაღვლე სადინარი"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის არტერია."
  },
  {
    "question": "რა ახასიათებს სითხის ჭარბად მიღებას?",
    "options": [
      "ანტიდიურეზული ჰორმონის ჰიპერსეკრეცია",
      "ანტიდიურეზული ჰორმონის პერიფერიულო მგრძნობელობის მომატება",
      "ჰიპოვოლემია",
      "სისხლის ოსმოლარობის შემცირება"
    ],
    "correct_answer": "სისხლის ოსმოლარობის შემცირება"
  },
  {
    "question": "რა ახასიათებს კუჭის კიბოს?",
    "options": [
      "სისხლდენა",
      "პერფორაცია",
      "ინფიცირება",
      "მეტასტაზირება",
      "ყველა სწორია"
    ],
    "correct_answer": "ყველა სწორია"
  },
  {
    "question": "2 წლის ბავშვს აქვს ძლიერი დიარეა და ღებინება.წყლიან ფაღარათს სისხლიც ერევა. რას იზამდით?",
    "options": [
      "ინფუზია 75მლ/კგ 3 საათი",
      "ინფუზია 100 მლ/კგ",
      "ორალური რეჰიდრატაცია რეჰიდრონით",
      "ინფუზია 100მლ/კგ + ანტიბიოტიკოთერაპია"
    ],
    "correct_answer": null
  },
  {
    "question": "რომელი ჰორმონი ახდენს გენების რეგულაციას უჯრედშიდა რეცეპტორებთან შეკავშირებით?",
    "options": [
      "თიროიდული",
      "ზრდის ჰორმონი",
      "პროლაქტინი"
    ],
    "correct_answer": "თიროიდული"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის პაციენტს, საეჭვოფა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. დიაგნოზის დასადატურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ჩატარება და თავ-ზურგ- ტვინის სითხის შესწავლა. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი ნიშანი არ წარმოადგენს ლუმბალური პუნქციის უკუჩვენებას?",
    "options": [
      "კარდიორესპირაციული უკმარისობა",
      "კანის ინფექცია პუნქციის ჩატარების ადგილას",
      "მრავალჯერადი ღებინება",
      "თრომბოციტოპენია",
      "ჰემატოკრიტის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "მრავალჯერადი ღებინება"
  },
  {
    "question": "რომელ გამოკვლევას არ ჩაატარებ მენინგიტის დროს",
    "options": [
      "ლუმბალური პუნქცია",
      "ვერტებროსპინალური სითხის ანალიზი",
      "თავის ტვინის კომპიუტერული და მაგნიტო-რეზონანსული ტომოგრაფია",
      "ეკგ"
    ],
    "correct_answer": "ეკგ"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის პაციენტს, საეჭვოა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. დიაგნოზის დასადასტურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ჩატარება და თავ- ზურგ-ტვინის სითხის შესწავლა. ლიქვორში გამოვლინდა ცილის მატება, ციტოზის მკვეთრი მომატება პოლიმორფონუკლეარული პლეოციტოზის ხარჯზე, გლუკოზის დაქვეითება. რა დაავადებაზე შეიძლება იფიქროთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ვირუსული მენინგიტი",
      "ტუბერკულოზური მენინგიტი",
      "ბაქტერიული მენინგიტი",
      "ჰერპესვირუსული მენინგიტი",
      "ენცეფალიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული მენინგიტი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის პაციენტს, საეჭვოა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. პაციენტს მე-2 დღეა აღენიშნება ცხელება 38,5, ღებინება, თავის ტკივილი, ძილიანობა. დიაგნოზის დასადასტურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ცატარება და თავ-ზურგ-ტვინის სითხის შესწავლა. ლიქვორში გამოვლინდა ცილის მატება, ციტოზის მცირე მომატება ლიფოციტების ხარჯზე, გლუკოზა ნორმის ფარგლებში. რა დაავადებაზე შეიზლება იფიქროთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ვირუსული მენინგიტი",
      "ტუბერკლოზური მენინგიტი",
      "ბაქტერიული მენინგიტი",
      "ჰერპესვირუსული მენინგიტი",
      "ენცეფალიტი"
    ],
    "correct_answer": "ვირუსული მენინგიტი"
  },
  {
    "question": "ბავშვს გამოეხატა სიცხე 40 0C. თან დაერთო ღებინება, მივარდნილია, დათრგუნულია, სძინავს. ამჟამად T-39 0C. ექიმმა შეამჩნია დუნდულოებზე წვრილი სისხლჩაქცევები, რომელიც მინის დადებით არ ქრება",
    "options": [
      "მენინგოკოკცემია",
      "შონლაინ-ჰენოხის პურპურა",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
    ],
    "correct_answer": "მენინგოკოკცემია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 5 წლის გოგონას, რომელსაც დაავადება დაეწყო მაღალი ტემპერატურით, აგზნებით, კონიუქტივიტით, ხველითა და რინორეით. დაავადების მესამე დღეს გამოიხატა მაკულურ-პაპულური გამონაყარი, რომელიც დაიწყო სახის მიდამოდან, მეორე დღეს გავრცელდა სხეულზე და მესამე დღეს კიდურებზე. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითელა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის გოგონას რომელსაც დაავადება დაეწყო მაღალი ტემპერატურითმ აგზნებით, კონიუქტივიტით, ხველითა და რინორეით. დაავადების მესამე დღეს გამოიხატა მაკულურ პაპულური გამონაყარი, რომელიც დაიწყო სახის მიდამოდან, მეორე დღეს გავრცელდა სხეულზე და მესამე დღეს კიდურებზე. რა გამოვლინება არის დამახასიათებელი მოცემული დაავადებისვის გამონაყარის გამოვლენამდე",
    "options": [
      "ჟოლოსებრი ენა",
      "კოპლიკის ლაქები",
      "ფორშაიბერის ლაქები",
      "კეფის ლიმფური კვანძების გადიდება",
      "ბურბუშელასებრი აქერცვლ"
    ],
    "correct_answer": "კოპლიკის ლაქები"
  },
  {
    "question": "თქვენ კონსულტაციისთვის მოგმართათ დედამ, რომელსაც ყავს 14 წლის გოგონა. მისი შვილის კლასელს დაუსვეს დიაგნოზი ქვემწვავე მასკლეროზირებელი პანენცეფალიტი (ქმპ) დედა გეკითხებათ რა დაავადებაა ეს და რა იწვევს მას. თქვენ აუხსნით, რომ ქმპე ნეიროდეგენერაციული დაავადებაა და ის წარმოადგენს ქვემოთჩამოთვლილთაგან ერთ-ერთი დაავადების სერიოზულ მოგვიანებით გართულებას, რომელია ეს დაავადება",
    "options": [
      "წითურა",
      "წითელა",
      "ყბაყურა",
      "ყივანახველა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითელა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 5 წლის გოგონას. რომელსაც დაავადება დაეწყო სუბფებრილიტეტით და მაკულურ პაპულური გამონაყარით, რომელიც დაეწყო სახის მიდამოდან და იმავე დღეს გავრცელდა მთელ სხულზე. გასინჯვისას გამონაყართან ერთად ყურადღებას იპყრობს სასაზე ფორშჰაიმერის ლაქები და კეფის ლიმფური კვანძების ჰიპერტროფია. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში?",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითურა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 8 წლის პაციენტს, რომელსაც დაეწყო დაავადება მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ტკივილით, რასაც დაერთო მაკულური გამონაყარი კიდურების მომხრელ ზედაპირზე, გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ჟოლოსებრი ენა. რა დაავადებაზე იფიქრეთ",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "ქუნთრუშა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის ვაჟს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ცხელებით და ვეზიკულური გამონაყარით, რომელიც დაიწყო თავის თმიან ნაწილში და თანდათანობით გავრცელდა მთელ სხეულზე. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს პოლიმორფული გამონაყარი. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "ჩუტყვავილა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 7 წლის პაციენტს დაავადების მე-3 დღეს. დაავადება დაეწყო მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ძლიერი ტკივილით და პერიოდულად მუცლის ტკივილი. სხვა რესპირაციული ნიშნები არ ვლინდება. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ყბისქვეშა და კისრის ლიმფური კვანძების ზომიერი გადიდება. ნუშურების მკვეთრი ჰიპერტროფია და ჩირქოვანი საცობები ნუშურებზე. სისხლის საერთო ანალიზით ვლინდება ლეიკოციტოზი ნეიტროფილოზით და ედსის მომატება. რა დაავადებაზე იფიქრებთ",
    "options": [
      "ვირუსული კრუპის სინდრომი",
      "ეპიგლოტიტი",
      "ბაქტერიული ფარინგიტი",
      "ებშტეინ-ბარის ვირუსული ინფექცია (ინფექციური მონონუკლეოზი)",
      "ბრონქიოლიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული ფარინგიტი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 7 წლის პაციენტს მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ძლიერი ტკივილით. სხვა რესპირაციული ნიშნები არ ვლინდება. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ყბისქვეშა და კისრის ლიმფური კვანძების ზომიერი გადიდება. ნუშურების ჰიპერტროფია და ჩირქოვანი საცობები. სისხლის საერთო ანალიზით-- ლეიკოციტოზი, ნეიტროფილოზი და ედსის მომატება. რომელი გამოკვლევა ითვლება ასეთ შემთხვევაში დიაგნოსტიკის ოქროს სტანდარტად?",
    "options": [
      "ხახის ნაცხის ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა (კულტურა)",
      "ც რეაქტიული ცილის განსაზღვრა",
      "კისრის ლატერალური რენტგენოგრაფია",
      "სისხლის საერთო ანალიზი ფორმულით",
      "სწრაფი ტესტი ებშტეინ ბარის ვირუსზე"
    ],
    "correct_answer": "ხახის ნაცხის ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა (კულტურა)"
  },
  {
    "question": "7 წლის პაციენტს აღენიშნება დისფაგია მაღალი და ფებრილიტეტი, რომელიც ემორჩილება სიცხის დამწევებს. ექიმმა პაციენტს დაუსვა სტრეპტოკოკური ფარინგიტის დიაგნოზი, რაც დადასტურდა ანტიგენის ექიმმა სწრაფი ტესტით და პაციენტს ბინაზე დაენიშნა ანტიბიოტიკი-- ამოქსაცილინი 5 დღის განმავლობაში და ანტიპირეტული საშუალება. როგორია თქვენი მოსაზრება?",
    "options": [
      "ექიმის გადაწყვეტილება სწორია",
      "ანტიბიოტიკი სწორად არის შერჩეული, თუმცა ხანგრძლივობა უნდა იყოს 10 დღე",
      "უნდა მოეთავსებინა პაციენტის სტაციონარში და დაენიშნა მაკროლიდი",
      "პაციენტისათვის უნდა დაენიშნათ ინტრამუსკულარული ცეფტრიაქსონი",
      "პაციენტი არ საჭიროებდა ანტიბიოტიკოთერაპიას, უნდა დანიშნულიყო მხოლოდ ანტიპირეტულოი პრეპარატი"
    ],
    "correct_answer": "ანტიბიოტიკი სწორად არის შერჩეული, თუმცა ხანგრძლივობა უნდა იყოს 10 დღე"
  },
  {
    "question": "ტოქსიური შოკის შემთხვევაში რა ღონისძიებებია გადაუდებელი დახმარებისთვის საჭირო",
    "options": [
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინი",
      "დაუყონებლივი კუჭის ამორეცხვა",
      "ვავსებთ მოცირკულირე სისხლის მოცულობას მაღალპროცენტიანი გლუკოზის ხსნარით",
      "ვატარებთ ფორსირებულ დიურეზს"
    ],
    "correct_answer": "ვავსებთ მოცირკულირე სისხლის მოცულობას მაღალპროცენტიანი გლუკოზის ხსნარით"
  },
  {
    "question": "1 წლის ბავშვს 2 დღეა უვლინდება მაღალი ფებრილიტეტი, ღებინება და დიარეა, ნაწლავთა მოქმედება 6-8-ჯერ, დედის გადმოცემით განავალი წყლისებურია, არ შეიცავს სისხლსა და ლორწოს. ბავშვს არ აქვს ჩატარებული გეგმური იმუნიზაცია. რომელია გამომწვევით მიერ განპირობებულ დიარეაზე იიფიქრებთ თუ გაითვალისწინებთ ადრეული ასაკის ბავშვებში გასტროენტერიტის უხშირეს ეტიოლოგიურ ფაქტორს?",
    "options": [
      "ენეტეროვირუსი",
      "ადენოვირუსი",
      "სალმონელა",
      "როტავირუსი",
      "შიგელა"
    ],
    "correct_answer": "როტავირუსი"
  },
  {
    "question": "წყლიან დიარეას რომელი ინფექცია იწვევს",
    "options": [
      "შიგელა",
      "მარტივი ჰერპესი",
      "სტაფილოკოკი",
      "წითელა"
    ],
    "correct_answer": "შიგელა"
  },
  {
    "question": "9 თვის ჩვილი მშობლებმა მოიყვანეს გადაუდებელი თერაპიის განყოფილებასუ დიარეის 5 დღიანი ანამნეზით. მშობლის გადმოცემით განავალი წყლისებრია, არ შეიცავს ლორწოს და სისხლს. გასინჯვისას ბავშვი ლეთარგიულია. ვლინდება ტაქიკარდია, კაპილარული ავსება გახანგრძლივებულია. კანის ნაოჭი სწორდება 3 წმ-ის შემდეგ. ბავშვი ვერ სვავს სითხეს. როგორ შეაფასებთ დაავადებას?",
    "options": [
      "მწვავე დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია",
      "პერსისტიული დიარეა და ზომიერი დეჰიდრატაცია",
      "პერსისტიული დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია",
      "მწვავე დიარეა და საშუალო ხარისხის დეჰიდრატაცია"
    ],
    "correct_answer": "პერსისტიული დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 9 თვის ბავშვს დიარეით და ღებინებით. მშობლების გადმოცემით განავალი შეიცავს დიდი რაოდენობით ლორწოს და სისხლს. გასინჯვისას ბავშვი მივარდნილია, ძილიანი. ვერ იღებს სითხეს, კანის ნაოჭი სწორდება ნელა, გამოხატულია ტაქიკარდია და ოლიგურია. რა მკურნალობას დაუნიშნავთ მოცემულ შემთხვევაში",
    "options": [
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და თუთიის პრეპარატები",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და ორალურ სარეჰიდრატაციო ხსნარს",
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და პრობიოტიკი",
      "საჭიროა მხოლოდ ანტიბიოტიკის მიწოდება ინტრავენურად",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სითხის მიწოდებას"
    ],
    "correct_answer": "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სითხის მიწოდებას"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 1 წლის ბავშვს დიარეით და ღებინებით. მშობლების გადმოცემით განავალი ...სისხლს და მხოლოდ დიდი რაოდენობის სითხის შემცველია. გასინჯვისას ბავშვი მივარდნილია, ... სითხეს, კანის ნაოჭი სწორდება ნელა. გამოხატულია ტაქიკარდია და ოლიგურია. რა მკურნალობას ჩაატარებთ ამ შემტხვევაში:",
    "options": [
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და თუთიის პრეპარატები",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და ორალურ სარეჰიდრატაციო ხსნარს",
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და პრობიოტიკი",
      "საჭიროა მხოლოდ ინტრავენურად სითხის მიწოდება",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სიტხის მიწოდებას"
    ],
    "correct_answer": "საჭიროა მხოლოდ ინტრავენურად სითხის მიწოდება"
  },
  {
    "question": "სალმონელოზი გადაეცემა",
    "options": [
      "მწერის ნაკბენით",
      "ჰაერ-წვეთოვანი",
      "ფეკალურ ორალური"
    ],
    "correct_answer": "ფეკალურ ორალური"
  },
  {
    "question": "ბავშვს აღენიშნებოდა ბაქტერიული ინფექციის ნიშნები (ტემპერატურა, ხველება, მგონი პნევმონიაც), რომ დაიბადა, ჰქონდა კონიუქტივიტი, რომელიც ანტიბიოტიკის შემცველი თვალის წვეთებით განიკურნაო, რა არის გამომწვევი",
    "options": [
      "ნეისერია",
      "ტრიქომონა",
      "სპიროქეტა",
      "შიგელა საყლაპავი"
    ],
    "correct_answer": "ნეისერია"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის პირველი, კრიკოფარინგეული შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "15 სმ"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის მეორე, ბრონქული შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "25 სმ"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის მესამე, დიაფრაგმული შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "37-41 სმ"
  },
  {
    "question": "საყლაპავს არა აქვს შეხება",
    "options": [
      "ფარისებრ ჯირკვალთან;",
      "მარჯვენა მთავარ ბრონქთან;",
      "აორტასთან;",
      "ღვიძლთან;",
      "დიაფრაგმასთან"
    ],
    "correct_answer": "მარჯვენა მთავარ ბრონქთან;"
  },
  {
    "question": "რომელი ნაწილი არ შედის საყლაპავის შემადგენლობაში",
    "options": [
      "თავის",
      "კისრის",
      "გულმკერდის",
      "მუცლი"
    ],
    "correct_answer": "თავის"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის რომელი ნაწილია ყველაზე გრძელი?",
    "options": [
      "კისრის;",
      "გულმკერდის;",
      "მუცლი"
    ],
    "correct_answer": "გულმკერდის;"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოები არ არის განლაგებული დიაფრაგმის თაღის ქვეშ",
    "options": [
      "ღვიძლი",
      "კუჭი",
      "ელენთა",
      "თირკმლები"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლები"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანო არ არის დაცული ნეკნებით?",
    "options": [
      "ღვიძლი;",
      "თირკმლები;",
      "ელენთა;",
      "კუჭი."
    ],
    "correct_answer": "კუჭი."
  },
  {
    "question": "საყლაპავი მილის კვებაში მონაწილეობას ღებულობს: (ზოგადი ქირურგია)",
    "options": [
      "ფარ-კისრის ღეროს ტოტები;",
      "საყლაპავის საკუთარი არტერიები;",
      "კუჭის მარცხენა არტერიის აღმავალი და დიაფრაგმის ქვედა არტერიის ტოტები;",
      "ყველა ჩამოთვლილი სწორია;"
    ],
    "correct_answer": "ყველა ჩამოთვლილი სწორია;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავი მილი და კუჭი ქმნიან :",
    "options": [
      "კოხერის კუთხეს;",
      "ლენანდერის კუთხეს;",
      "ჰისის კუთხეს;",
      "ბაუგინის კუთხეს;",
      "მალორი-ვეისის კუთხეს"
    ],
    "correct_answer": "ჰისის კუთხეს;"
  },
  {
    "question": "რას გულისხმობს ბურხავეს სინდრომი",
    "options": [
      "საყლაპავის კედლის გახევას მის ქვედა ნაწილში",
      "საყლაპავის ნახეთქს (ფისურას)",
      "საყლაპავის დივერტიკულს",
      "საყლაპავის ნეკროზს"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის კედლის გახევას მის ქვედა ნაწილში"
  },
  {
    "question": "რა არის დისფაგია",
    "options": [
      "ყელში ბურთის გაჩხერის შეგრძნება",
      "ყლაპვის გაძნელება",
      "საჭმლის ზიზღი",
      "ხახის ბლოკირება",
      "მიღებული საჭმლის რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "ყლაპვის გაძნელება"
  },
  {
    "question": "რა არის ოდინოფაგია",
    "options": [
      "ყელის ტკივილის შეგრძნება ყლაპვის პროცესში",
      "ყლაპვის გაძნელება",
      "გულძმარვა და მკერდის ძვლის უკან წვითი ტკივილი და მიღებული საჭმლის რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "ყელის ტკივილის შეგრძნება ყლაპვის პროცესში"
  },
  {
    "question": "სანდიფერის სინდრომი რა არის?",
    "options": [
      "გარდამავალი კისერმრუდობა, რომელიც ვითარდება ბავშვებში დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს",
      "საყლაპავის კედლის გახეთქვა მის ქვედა ნაწილში",
      "საყლაპავის ნეკროზი",
      "საყლაპავის დივერტიკული"
    ],
    "correct_answer": "გარდამავალი კისერმრუდობა, რომელიც ვითარდება ბავშვებში დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს"
  },
  {
    "question": "ახალშობილს აქვს ხშირი ამოქაფება, წონაში კლება და კისერს სწევს უკან რკალისებურად. რა არის ამ პათოლოგიის მიზეზი",
    "options": [
      "სანდიფერის სინდრომი",
      "ბურხავეს სინდრომი",
      "აქალაზია",
      "საყლაპავის ატრეზია"
    ],
    "correct_answer": "სანდიფერის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "25 დღის ახალშობილს უკანასკნელი 5 დღის განმავლობაში აღენიშნება შეუპოვარი, შადრევანისებური ღებინება. ნაღებინები მასა აჭარბებს მიღებული საკვების რაოდენობას. გამოხატულია წონის დეფიციტი. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზია",
    "options": [
      "პილოროსპაზმი",
      "პილოროსტენოზი",
      "ინვაგინაცია",
      "პერიტონიტი",
      "გასტროეზოფაგური რეფლუქს"
    ],
    "correct_answer": "პილოროსტენოზი"
  },
  {
    "question": "ეზოფაგოსპაზმი შეიძლება მოიხსნას ქვემოთ ჩამოთვლილი ღონისძიებების შედეგად, გარდა",
    "options": [
      "ვალიდოლის მიცემისა",
      "ნიტროგლიცერინის მიცემისა",
      "რამდენჯერმე ღრმად ჩასუნთქვისა",
      "ძალიან ცივი საკვების მიღებისა"
    ],
    "correct_answer": "ძალიან ცივი საკვების მიღებისა"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილ სიმპტომებიდან რომელია საყლაპავის ახალაზიისთვის ტიპიური ?",
    "options": [
      "დისფაგია;",
      "გულძმარვა;",
      "ოდინოფაგია;",
      "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან;",
      "რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "რეგურგიტაცია"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ახალაზიის ოპერაციული მკურნალობის ოქროს სტანდარტად მიჩნეულია",
    "options": [
      "ეზოგფაგო-ენტეროანასტომოზი",
      "ტოტალური ეზოფარექტომია",
      "სერომიოტომია",
      "კრურორაფია"
    ],
    "correct_answer": "სერომიოტომია"
  },
  {
    "question": "რომელი თანმხლები დაავადების დროს არ შეიძლება საყლაპავის აქალაზიის მკურნალობა კარდიოდილატაციის გზით",
    "options": [
      "კარდიოსპაზმი--ბალონური დილატაცია",
      "ბოტულინის ტოქსინის ენდოსკოპით ინტრასფინქტერული შეყვანა მასკლეროზირებელი ნემსების გამოყენებით",
      "ჰელერის ოპერაცია--კარდიოსერომიოტომია",
      "პორტული ჰიპერტენზია საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერებით"
    ],
    "correct_answer": "პორტული ჰიპერტენზია საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერებით"
  },
  {
    "question": "ბერნშტეინის აციდ-პერფუზიული ტესტი გამოიყენება შემდეგი პათოლოგიის დიაგნოსტიკისათვის:(საოჯახო მედიცინა)",
    "options": [
      "საყლაპავის ახალაზია",
      "საყლაპავის დიფუზური სპაზმი",
      "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
      "საყლაპავის კიბო",
      "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში"
    ],
    "correct_answer": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი"
  },
  {
    "question": "ეზოფაგიტი შეიძლება განვითარდეს ,გარდა",
    "options": [
      "ქიმიური ფაქტორი(ძლიერი მჟავა, ძლიერი ტუტემ იოდი, სპირტი)",
      "ფიზიკური ფაქტორი (დასხივება)",
      "ინფექციური ფაქტორი (ჰერპესის ვირუსი, ციტომეგალოვირუსი, საფუარი სოკო)",
      "კარდიოსპაზმი"
    ],
    "correct_answer": "კარდიოსპაზმი"
  },
  {
    "question": "რეფლუქს - ეზოფაგიტის სამკურნალოდ არ გამოიყენება",
    "options": [
      "ანტაციდები;",
      "პროტონის პომპის ინჰიბიტოტორები;",
      "ატროპინი;",
      "H2-რეცეპტორების ბლოკატორები;",
      "ყველა გამოიყენება"
    ],
    "correct_answer": "ატროპინი;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის თიაქრების დროს რა იწვევს საყლაპავის ობსტრუქციას",
    "options": [
      "კარდიის ამწევი იოგის მოდუნება, ინტრააბდომინალური წნევის მომატება (სიმსიუქნე)",
      "კარდიის ამწევი იოგის შეკუმშვა, ანორექსია",
      "ჰიპერტონიული დაავადება, ეზოფაგიტი",
      "მუცლის ღრუში"
    ],
    "correct_answer": "კარდიის ამწევი იოგის მოდუნება, ინტრააბდომინალური წნევის მომატება (სიმსიუქნე)"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ხვრელის თიაქრის სახეებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "შერეული",
      "პარაეზოფაგიალური",
      "აქსიალური",
      "ტრაქციული"
    ],
    "correct_answer": "ტრაქციული"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს ტკივილი ძლიერდება:",
    "options": [
      "ჯდომის დროს;",
      "წოლის დროს;",
      "ფეხზე დგომის დროს;",
      "სიარულის დროს;",
      "გვერდზე გადახრისას"
    ],
    "correct_answer": "წოლის დროს;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკულის სახეებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პულსური",
      "რეაქციული",
      "ცენკერის",
      "ეპიფრენული",
      "აქსიალური"
    ],
    "correct_answer": "აქსიალური"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის არატრავმულილ თიაქარი შეიძლება განვითარდეს შემდეგ ანატომიურ ხვრელებში",
    "options": [
      "ლარეის",
      "მორგანის",
      "ბოგდალეკის",
      "აორტის",
      "ვინსლოკის"
    ],
    "correct_answer": "ვინსლოკის"
  },
  {
    "question": "რომელი უტყუარი ნიშანი გულმკერდის აუსკულტაციის დროს მეტყვე;ებს დიაფრაგმის თიაქრის არსებობაზე?",
    "options": [
      "მშრალი ხიხინი",
      "სველი ხიხინი",
      "პერისტალტიკის არსებობა",
      "შესუსტებული სუნთქვა",
      "სუნთქვითი ხმიანობის გაქრო"
    ],
    "correct_answer": "პერისტალტიკის არსებობა"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის რელაქსაციის ოპერაციული მკურნალობის მეთოდებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პლასტიკა საკუთარი ქსოვილებით",
      "პლასტიკა აუტოტრანსპლანტანტით",
      "ალოპლასტიკა დაკრონით, ნეილონით",
      "პლასტიკა ბადექონით"
    ],
    "correct_answer": "პლასტიკა ბადექონით"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ანატომიურ შევიწროების მიდამოებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ფარინგოეზოფაგური",
      "კრიკოფარინგეა;ური",
      "ტრაქეის ბიფურკაციის დონეზე (ბრონქული შევიწროება)",
      "გულმკერდის"
    ],
    "correct_answer": "ფარინგოეზოფაგური"
  },
  {
    "question": "ზემო საჭრელი კბილებიდან რამდენი სმ-ის დაშორებითაა ხახა-საყლაპავის ანუ ცენკერის დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 ს"
    ],
    "correct_answer": "17-20 სმ"
  },
  {
    "question": "ზემო საჭრელი კბილებიდან რამდენი სმ-ის დაშორებით მდებარეობს ეპიბრონქული (ბიფურკაციული) დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 სმ"
    ],
    "correct_answer": "25 სმ"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმოს კარდიული ნაწილიდან რამდენი სმ-ის დაშორებით მდებარეობს ეპიფრენული დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 სმ"
    ],
    "correct_answer": "6-12 სმ"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკული ყველაზე ხშირად რომელ ნაწილში ვითარდება",
    "options": [
      "ხორხთან",
      "შუა ნაწილში",
      "დიაფრაგმის ზემო"
    ],
    "correct_answer": "ხორხთან"
  },
  {
    "question": "სად არის ლოკალიზებული ცენკერის დივერტიკული?",
    "options": [
      "ბეჭდისებრი ხრტილისა და ხახის მიდამოს ზემოთ;",
      "ენის ძირთან;",
      "საყლაპავის ზედა სპინქტერთან;",
      "საყლაპავის შუა სეგმენტში;",
      "საყლაპავის დისტალურ ნაწილში"
    ],
    "correct_answer": "ბეჭდისებრი ხრტილისა და ხახის მიდამოს ზემოთ;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკულს რა ახასიათებს",
    "options": [
      "ლატერალური ზეწოლით კისერზე",
      "საკვები პატარა ულუფებით"
    ],
    "correct_answer": "საკვები პატარა ულუფებით"
  },
  {
    "question": "ცენკერის დივერტიკულის სიმპტომებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "დისფაგია",
      "ცუდი სუნი პირიდან",
      "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
      "მორეციდივე პნევმონია",
      "ყრუ ტკივილი მკერდის ძვლის უკან"
    ],
    "correct_answer": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი"
  },
  {
    "question": "ახალგაზრდა ქალბატონს აღენიშნება დისფაგია როგორც მყარ, ისე თხიერ საკვებზე. უძლიერდება საკვების ჩქარი მიღებისას და სტრესულ მდგომარეობასი. მანომეტრიით საყლაპავის ქვემო სფინქტერის წნევა მოსვენებულ მდგომარეობაში ნორმალურია, ყლაპვისას სფინქტერის წნევა არ სუსტდება. რომელი მედიკამენტი არ მოგვცემს შედეგს მკურნალობის პროცესში?",
    "options": [
      "ჰიდრალაზინის დანიშვნა",
      "კალცი ანტაგონისტების დანიშვნა",
      "ანტიქოლინერგული პრეპარატების დანიშვნა",
      "საგულე გლიკოზიდების დანიშვნა"
    ],
    "correct_answer": "საგულე გლიკოზიდების დანიშვნა"
  }
]